【逆權設計】《光復香港》就上線喇 VR穿梭催淚之城抗違紀popo

【逆權設計】《光復香港》就上線喇 VR穿梭催淚之城抗違紀popo

《光復香港》的製作團隊利用VR遊戲，延續港人對抗爭的關注和討論。

【逆權設計】

「兄弟爬山，各自努力。」在這場香港的抗暴之戰，有人選擇上前衝擊，有人做和理非遊行、罷買，而《光復香港》（LIBERATE HONG KONG demo）的製作團隊就利用VR遊戲，延續眾人對抗爭的關注和討論，「我們不覺得自己是做一款遊戲，而是在做一個海報、網絡以外的另類文宣。」

「想像不到香港電競選手Blitzchung在比賽中大叫一句『光復香港，時代革命』會對遊戲界，甚至全世界有那麼大的迴響，所以我們便想用遊戲繼續帶來衝擊討論。」這便是他們的初衷。遊戲以旺角十字路口街頭作背景，催淚彈、popo、舉旗、強光、路障、示威者等等，全都是這幾個月來，香港人每日在新聞上看到的必備元素。不過又有多少人真的曾站在最前線，理解「衝衝子」的心情和所面對的情況呢？「很多和理非或中立派對衝擊有很多意見，我們覺得某程度上是因為他們沒上過前線，不理解他們的想法和運作，這作品正是想令他們了解和感受前線承受的危險。」

體驗上前線 冇大台冇指令

《光復香港》由一個多人團隊創作，雖不是專業遊戲製作人，但就只用了一個多星期便完成了這個VR作品。只要戴上眼罩，手執操作手掣，便有如置身滿佈催淚煙的前線現場，不過團隊就多次強調作品絕非要讓人沒代價地體驗上前線，「遊戲沒太大娛樂性，因我們不會如一般遊戲要考慮如何吸引玩家，也不希望讓人只停留在遊戲中。」所以遊戲中玩家可以做的，就只是遊走在前線，拾起催淚彈並拋走。「記得有一位和理非朋友試玩，他在遊戲中視線模糊，亦不知道不可做甚麼，不停問我們『點算？』」其實現實情況正是如此，如同真實抗爭，遊戲也是沒有大台、沒有指令，不會有人告訴你今日設10個路障就要離開，今天拾到多少催淚彈便完成任務。

扔走催淚彈 或被捕或中彈

遊戲中popo會在遠處舉旗，但如同前線現場，在強光和遠距離下根本難以看到，所以畫面右上就有不同警告。諷刺的是，遊戲跟現實一樣，popo不會按警告行事，玩家隨時也有機會被捕甚至中彈，玩家雖能以路牌作盾牌擋子彈，但防禦力有限，只有一半機會能擋下子彈。遊戲中亦有不少細節，如連儂牆、滿佈地面和牆上的「7.21、8.31、死黑警」等噴漆標語，「除了增強真實感，我們更希望引起世界上一些不了解香港現況的人的好奇心，或會因這遊戲而去上網搜尋甚麼是7.21、8.31等。」有趣的是作品中還有這一個彩蛋「小熊維尼」，正是向曾被政治審查的電腦遊戲《還願》作出回應，同時也希望藉《光復香港》對遊戲界提出相似的質疑。「《光復香港》甚具政治性，是文宣之餘，也是對遊戲界的測試，看看我們上架會否遇上困難。」《光復香港》現正申請在Steam平台上架，據說一般申請需時約三星期，而他們申請至今約兩星期，暫未有任何消息。

《光復香港》暫只有一個場景，遊戲中沒任務可達成，所以玩家基本上只能一直扔催淚彈「抗爭」，又或是落得被捕或中彈的結局，其實跟現實中前線面對的很相似，絕望嗎？其實這卻同時是團隊寄予的希望，「我們暫時不會再製作新場景或其他任務，一來是不想大家沉迷在遊戲而『錯focus』，更重要是運動還沒結束，我們希望有天抗爭成功，遊戲便會有更多任務，更會設有結局，到時我們和手足們，甚至全香港人便可在煲底下一起玩這遊戲。」

在遊戲《光復香港》中，不少得警察虐打示威者的情景。

連儂牆上的memo也是取材自現實中香港人的心意留言。

小熊維尼彩蛋正是向曾被政治審查的電腦遊戲《還願》作出回應。

地面噴上「光復香港，時代革命」標語。

遊戲中，popo不會按警告行事，玩家隨時被捕或中彈。

若遊戲能成功上架，團隊會把上架費以外的收入全數捐給抗爭相關基金，遊戲同時有免費電腦版讓人下載。

製作團隊表示遊戲並非要矮化或虛擬化手足的抗爭，而是讓其他人理解前線身處的危機。

記者：韓繼聰
攝影：果籽攝影組

推